let MCQS = [
  {
    question:
      "एक परिवार में सोमवार से गुरूवार तक का औसत पानी 136.5 लीटर लगता है तथा मंगलवार से शुक्रवार तक का औसत पानी 134.0 लीटर लगता है। यदि सोमवार को 132.5 लीटर पानी लगता है, तो शुक्रवार को कितने लीटर पानी लगता है?",
    choice1: "120 लीटर",
    choice2: "122.5 लीटर",
    choice3: "200 लीटर",
    choice4: "100 लीटर",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "12, 22, 32, 42 ,52 अर्थात् लगातार 5 तक की प्राकृत संख्याओं के वर्गों का औसत क्या होगा?",
    choice1: "15",
    choice2: "25",
    choice3: "11",
    choice4: "5",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "A, B, C तथा D चार क्रमागत विषम संख्याये है जिनका औसत 42 है. B तथा D का गुणनफल कितना होगा? ",
    choice1: "1860",
    choice2: "1890",
    choice3: "1845",
    choice4: "1677",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "किसी परीक्षा में छात्रों तथा छात्राओं के औसत प्राप्तांक क्रमशः 71 तथा 73 है. समस्त विधार्थियो के औसत प्राप्तांक 71.8 है. छात्रों तथा छात्राओं का अनुपात कितना है?",
    choice1: "3:2",
    choice2: "5:2",
    choice3: "4:5",
    choice4: "3:5",
    answer: 0,
  },
  {
    question:
      "पांच क्रमागत समसंख्याओ A,B,C,D तथा E का औसत 66 है. B तथा E का गुणनफल कितना होगा ?",
    choice1: "4352",
    choice2: "4340",
    choice3: "4620",
    choice4: "इनमें से कोई नहीं ",
    answer: 3,
  },
  {
    question:
      "गणित में 28 छात्रो द्वारा प्राप्त अंको का औसत 50 था. 8 छात्र विधालय छोड़कर चले गये. इससे से शेष छात्रों प्राप्तांक में 5 की बढ़ोतरी हो गई. विधालय छोड़कर जाने वाले छात्रों द्वारा प्राप्तांको का औसत कितना है?",
    choice1: "50.5",
    choice2: "37.5",
    choice3: "42.5",
    choice4: "45",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "4.5, 6.3, 12.2, 7 तथा 6.9 का औसत होगा :",
    choice1: " 7 ",
    choice2: "5.38",
    choice3: " 7.38",
    choice4: "4.38",
    answer: 2,
  },
  {
    question:
      "31 मैचों में धोनी का औसत 31 रन है। अपने औसत में दो रनों की वृद्धि के लिए उसे अगले मैच में कितने रन बनाने होंगे?",
    choice1: "101",
    choice2: "95",
    choice3: "92",
    choice4: "98",
    answer: 1,
  },
  {
    question:
      "10 व्यक्तियों की औसत आयु में 3 वर्ष की वृद्धि होती है, जब उनमें से दो लोगों जिनकी आयु क्रमशः 23 तथा 25 वर्ष है, के स्थान पर दो नए व्यक्ति शामिल हो जाते है। दोनों नए लोगों की औसत आयु कितनी होगी?",
    choice1: "23",
    choice2: "40",
    choice3: "39",
    choice4: "37",
    answer: 2,
  },
  {
    question: "11, 23 तथा X का औसत 40 है तो X का मान क्या होगा?",
    choice1: "36",
    choice2: "86",
    choice3: "105",
    choice4: "40",
    answer: 1,
  },
];
